\section{Continuidade em um Ponto}
  \label{ch:espaco_metrico:continuidade_com_vizinhancas}

  Usando vizinhanças para expressar continuidade a formulação fica
  muito simples. O trabalho todo já foi feito na
  Proposição \ref{prop:espaco_metrico:continuidade:bolas}.

  \begin{notation}
    Seja $X$ um conjunto. Chamamos de \emph{partes de $X$}, e
    denotamos por $\parts{X}$, a família formada por todos os
    subconjuntos de $X$.
    Assim, podemos olhar para $f^{-1}$ como sendo a aplicação
    \begin{equation*}
      \functionarray{f^{-1}}{\parts{Y}}{\parts{X}}{A}{f^{-1}(A)}.
    \end{equation*}
    Se $\function{f}{X}{Y}$ e $\family{F} \subset \parts{Y}$,
    escrevemos $f^{-1}(\family{F})$ para indicar a família
    \begin{equation*}
      f^{-1}(\family{F}) = \setsuchthat{f^{-1}(A)}{A \in \family{F}}.
    \end{equation*}
  \end{notation}



  \begin{proposition}
    \label{prop:espaco_metrico:continuidade:vizinhancas}

    Sejam $X$ e $Y$ espaços métricos. Então $\function{f}{X}{Y}$ é
    contínua em $a \in X$ se, e somente se,
    \begin{equation*}
      f^{-1}(\neighbourhoods{f(a)}) \subset \neighbourhoods{a}.
    \end{equation*}
  \end{proposition}

  \begin{proof}
    Tome $V \in \neighbourhoods{f(a)}$. Então existe uma bola $B$
    centrada em $f(a)$, tal que $B \subset V$.  Pela Proposição
    \ref{prop:espaco_metrico:continuidade:bolas}, $f^{-1}(B) \in
    \neighbourhoods{a}$. Como $f^{-1}(B) \subset f^{-1}(V)$, temos que
    $f^{-1}(V) \in \neighbourhoods{a}$.

    Por outro lado,
    se $f^{-1}(\neighbourhoods{f(a)}) \subset \neighbourhoods{a}$,
    teremos que em particular $f^{-1}(B) \in \neighbourhoods{a}$
    para toda bola centrada em $f(a)$. Ou seja,
    $f^{-1}(B)$ contém uma bola centrada em $a$ para toda bola $B$
    centrada em $f(a)$. Novamente, pela Proposição
    \ref{prop:espaco_metrico:continuidade:bolas}, isso implica que $f$
    é contínua em $a$.
  \end{proof}



  Em se tratando de espaços métricos, tanto a definição
  \ref{def:espaco_metrico:continuidade_em_um_ponto:sequencias}, quanto
  qualquer uma de suas formulações equivalentes dadas pelas
  proposições \ref{prop:espaco_metrico:continuidade:bolas} e
  \ref{prop:espaco_metrico:continuidade:vizinhancas}, poderiam ser
  utilizadas como a definição de continuidade em um ponto. Poderíamos
  ter escolhido um caminho diferente e adotado uma definição de
  continuidade no estilo
  \begin{quote}
    Para todo $\varepsilon > 0$ existe $\delta > 0$ tal que
    \begin{equation*}
      d(x,a) < \delta \Rightarrow d(f(x), f(a)) < \varepsilon.
    \end{equation*}
  \end{quote}
  Cada caracterização enfatiza um aspecto diferente do fenômeno de
  continuidade. É importante que não nos acomodemos a apenas uma
  delas, mas que escolhamos a mais adequada a cada situação.
